# 9.6 Практическая работа Ansible

## Task

### Цель задания 

Отработать на практике использование Ansible для конфигурирования серверов, разворачивания и запуска ReactJS-приложения на удалённых виртуальных серверах в AWS, запущенных при помощи Terraform. Такой подход часто встречается в DevOps-практиках для обеспечения идемпотентности при разворачивании инфраструктуры и окружения.

### Что нужно сделать

#### Создание и настройка инфраструктуры для разворачивания ReactJS-приложения 

1. Возьмите код из [репозитория](https://gitlab.com/asomirl/module_08/).
1. Разверните инфраструктуру при помощи Terraform.
1. В папке ansible создайте файл _hosts_ и добавьте две группы: *nginx_servers* и *reactjs_servers*.
1. Для группы _nginx_servers_ добавьте два инстанса: *nginx_1* и *nginx_2*, определите для них IP-адреса, пользователя ubuntu и укажите ключ, с которым можно подключиться к хостам. IP-адреса можно найти, например, при помощи команды: 
	> `aws ec2 describe-instances --region us-east-1  --filters Name=tag:Name,Values="Nginx Server in Auto Scalling Group" --query 'Reservations[*].Instances[].PublicIpAddress'`
1. Для группы *reactjs_servers* также определите настройки подключения, IP-адрес можно взять из вывода скрипта Terraform:
	> `my_web_site_ip = "xxx.xxx.xxx.xxx"`

#### Создание плейбука для разворачивания ReactJS-приложения 

1. Создайте файл *reactjs_playbook.yml*.
1. Добавьте три элемента списка плея:
	> ```
	> - hosts: 
	>   vars:
	>   tasks:
	> ```
1. Для элемента *hosts* определите группу, для которой необходимо запустить разворачивание ReactJS-приложения.
1. В переменных определите переменную *project_path* папки, в которую будет загружаться приложение, а также repository со ссылкой на ваш репозиторий, где лежит *skillbox-deploy-blue-green*.
1. Для элемента *tasks* определите следующие задачи:
	1. Скачайте APT GPG key при помощи директивы **apt_key** из `https://dl.yarnpkg.com/debian/pubkey.gpg`.
	1. Создайте файл `/etc/apt/sources.list.d/yarn.list`, в котором будет лежать ссылка для установки YARN из пакетного менеджера APT. В роли владельца укажите *root*, права на файл установите *0644*.
	1. В созданный файл *yarn.list* добавьте строку `deb http://dl.yarnpkg.com/debian/ stable main` при помощи модуля **lineinfile**.
	1. Обновите APT-кеш.
	1. При помощи модуля **apt** установите пакеты yarn, npm и nodejs в цикле loop.
	1. Определите переменную *release_path*, куда будет скачиваться репозиторий с ReactJS-приложением, при помощи модуля **set_fact** и дайте ей значение `{{ project_path }}/releases/{{ lookup('pipe','date +%Y%m%d%H%M%S') }}`
	1. При помощи модуля **file** рекурсивно создайте папку для папки проекта,  которая определена в переменной плейбука *project_path*.
	1. Так же рекурсивно создайте папку, которая задана в переменной  *release_path*.
	1. Склонируйте репозиторий при помощи модуля **git** в папку *release_path*.
	1. При помощи модуля **replace** измените текст в файле `{{ release_path }}/src/App.js` `'Test of revert'` на внутренний IP-адрес хоста, используя fact-переменную *ansible_default_ipv4.address*.
	1. При помощи модуля npm установите глобально приложение pm2.
	1. Запустите при помощи yarn установку пакетов, которые определены в *package.json*.
	1. Добавьте команду для запуска ReactJS-приложения `pm2 --name ReactJS start npm -- start`, не забудьте определить переменную окружения `PORT: 80` (которая ей нужна для старта), а также папку *release_path*, откуда запускается приложение. 
1. Далее запустите плейбук и убедитесь в браузере, что ReactJS-приложение запустилось и работает.

#### Создание плейбука для настройки Nginx для проксирования запросов от балансировщика нагрузки к серверу приложения ReactJS

1. Создайте плейбук *nginx.yml*.
1. Определите три необходимых элемента списка плея.
1. В роли группы хостов для запуска плейбука используйте *nginx_servers*.
1. На хостах, которые будут использовать для проксирования, уже установлен Nginx и определён дефолтный сервер в файле `/etc/nginx/sites-enabled/default`. Создайте **pre_task** для его удаления.
1. Создайте **handler** *reload nginx*, который перезагружает сервис nginx.
1. Определите переменную *reactjs_host_ip* и положите в неё внутренний IP-адрес хоста, на котором развёрнуто приложение ReactJS, а также *reactjs_host_port* с портом, на котором оно работает.
1. Создайте темплейт *nginx.conf.j2* с содержимым ниже, который будете использовать далее:
	> ```
	> server {
	> 	listen 80 default_server;
	>   server_name _;
	>   location / {
	>       proxy_pass http://{{ reactjs_host_ip }}:{{ reactjs_host_port }};
	>       proxy_set_header X-Forwarded-Host $host;
	>       proxy_set_header X-Forwarded-Server $host;
	>       proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for;
	> 	}
	> }
	> ```
1. Добавьте в плейбук задачу, которая при помощи модуля template создаст на целевом сервере в папке `/etc/nginx/sites-enabled/` файл *nginx.conf*, который рендерится из темплейта, созданного выше. Владельцем файла должен быть пользователь *root*, права на файл определить в *0644*. После выполнения этой задачи добавьте перезагрузку службу Nginx (желательно с помощью хендлера).
1. Запустите плейбук. 
1. Проверьте, что ReactJS-приложение доступно по DNS имени созданного балансировщика.

### Что оценивается

- Развёрнутое ReactJS-приложение на отдельном инстансе.
- Сконфигурированные Nginx-серверы для проксирования запросов от балансировщика к серверу приложения.
- Есть код с плейбуками в репозитории.

## Задание со звёздочкой

### Цель задания 

Отработать на практике использование Ansible-ролей для конфигурирования серверов, разворачивания и запуска ReactJS-приложения на удалённых виртуальных серверах в AWS, запущенных при помощи Terraform. 

### Что нужно сделать

#### Настройка Nginx-серверов и разворачивание ReactJS при помощи Ansible-ролей

1. При помощи ansible-galaxy создайте две роли: nginx и reactapp.
1. Перепишите имеющиеся плейбуки в эти роли. 
1. Для роли *reactapp* разделите установку необходимых приложений и настройки для деплоймента/запуска ReactJS-приложения на разные файлы. 
1. Добавьте их в основной файл с задачами при помощи директивы *include*. 
1. Для установки приложений используйте цикл loop. Список для установки приложений выделите в переменную packages. 
1. Эту переменную, а также project_path и repository добавьте в переменные роли по умолчанию.
1. Создайте единый плейбук для Nginx и ReactJS, при этом первым должен быть плей с ReactJS-приложением. 
1. Переопределите reactjs_host_ip, чтобы значение для внутреннего IP инстанса, где развёрнут ReactJS, бралось из Ansible magic переменной  hostvars.reactjs_1.ansible_default_ipv4.address.
1. Добейтесь идемпотентности ролей. Не бойтесь использовать ignore_errors: yes.

### Что оценивается

- Есть код с ролями в репозитории.
- Есть плейбук, который объединяет запуск обеих ролей.
- Трафик поступает от балансировщика к Nginx и далее к приложению.

## Как отправить задание на проверку

Создайте в вашем GitLab проект module_08 и запушьте туда полученный код. 

Пришлите скриншот c запущенным приложением, доступным по DNS-имени балансировщика, и ссылку на репозиторий через форму для сдачи домашнего задания. Не забудьте удалить созданные ресурсы после того, как у вас приняли домашнее задание, при помощи terraform destroy.
